# Тепловая труба
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[СОТР](tcs.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Тепловая труба (ТТ)** — русскоязычный термин. **Heat pipe (HP)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Теплова́я тру́ба (ТТ)**, **теплотру́бка** (англ. *heat pipe*) — элемент системы охлаждения, принцип работы которого основан на том, что в закрытых трубках из теплопроводящего металла (например, меди) находится легкокипящая жидкость. Перенос тепла происходит за счёт того, что жидкость испаряется на горячем конце трубки, поглощая теплоту испарения, и конденсируется на холодном, откуда перемещается обратно на горячий конец.

Тепловые трубки бывают двух видов: гладкостенные и с пористым покрытием изнутри. В гладкостенных трубках сконденсировавшаяся жидкость возвращается в зону испарения под действием исключительно силы тяжести — иными словами, такая трубка будет работать только в положении, когда зона конденсации находится выше зоны испарения, а жидкость имеет возможность стекать в зону испарения. Тепловые трубки с наполнителем (фитилями, керамикой и т.п.) могут работать практически в любом положении, поскольку жидкость возвращается в зону испарения по его порам под действием капиллярных сил, а сила тяжести в этом процессе играет незначительную роль.

Материалы и хладагенты для тепловых трубок выбираются в зависимости от условий применения: от жидкого гелия для сверхнизких температур до ртути и даже индия для высокотемпературных применений. Однако большинство современных трубок в качестве рабочей жидкости используют аммиак, воду, метанол и этанол.

| | |
|:--|:--|
|**AE**|…|
|**AU**|…|
|**CA**|…|
|**CN**|…|
|**EU**|…|
|**IL**|…|
|**IN**|…|
|**JP**|・[Mitsubishi Electric](mitsubishi.md)<br> ・[Sumitomo PP](sumitomo_pp.md) — heat exchangers|
|**KR**|…|
|**RU**|…|
|**SA**|…|
|**SG**|…|
|**US**|…|
|**VN**|…|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【Thermal control system (TCS)】**<br> [Thermal characteristics](thermal_chars.md) ~~ [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Насосы для СОТР](сотр_насос.md) ~~ [Покрытия для СОТР](сотр_покрытия.md) ~~ [Радиатор](радиатор.md) ~~ [РИТ (РИТЭГ)](rtg.md) ~~ [Стандартные условия](sctp.md) ~~ [Тепловая труба](hp.md) ~~ [ТЗП](hs.md) ~~ [Тепловой аккумулятор](heat_bank.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Шторка](thermal_curtain.md) ~~ [ЭВТИ](mli.md)|

1. Docs:
   1. [Буклет о тепловых трубах ❐](f/tcs/heatpipe_01.pdf), 2016 г.
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Heat_pipe>


## The End

end of file
